\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$35 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Pour l'équation \(3x^2 - 4x + 1 = 0\), \(0\) est une racine évidente, et comme le produit des racines est égal à \(\dfrac{1}{3}\), l'autre racine est \(\dfrac{1}{3}\).

On sait que ce trinôme est positif sauf entre les racines, donc \(S = \left]-\infty\,;\,\dfrac{1}{3}\right[ \cup [1\,;\,+\infty[\).

\subsection*{Question 2}

\(\vec{u}\) et \(\vec{v}\) sont orthogonaux si et seulement si :
\[
3(a + 2) - a = 0 \iff 2a + 6 = 0 \iff a = -3.
\]
Réponse \(\textbf{C.}\)

\subsection*{Question 3}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \textit{d} \\
\iff &\overrightarrow{AM} \cdot \vec{u} = 0 \\
\iff &1(x - (-2)) + 2(y - 3) = 0 \\
\iff &x + 2y - 4 = 0.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

On sait que pour tout \(n \in \mathbb{N}\), \(u_n = 3 \times 2^n\).

Donc : \(S_{10} = 3 + 6 + 12 + \dots + 3 \times 2^{10} \quad (1)\),

et : \(2S_{10} = 6 + 12 + \dots + 3 \times 2^{10} + 3 \times 2^{11} \quad (2)\).

En faisant \((2) - (1)\), on obtient : \(S_{10} = 3 \times 2^{11} - 3 = 3(2^{11} - 1)\).

\subsection*{Question 5}

\(x > 1\), donc le dénominateur n'est pas nul, donc la fonction \(f\) est dérivable sur \(]1\,;\,+\infty[\), et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = \dfrac{2(x - 1) - 1(2x + 1)}{(x - 1)^2} = \dfrac{2x - 2 - 2x - 1}{(x - 1)^2} = \dfrac{-3}{(x - 1)^2} = -\dfrac{3}{(x - 1)^2}.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$F$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}7$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{A}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}6$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$F$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}9$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{F}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On calcule : \(p(A \cap \overline{F}) = p(A) \times p_A(\overline{F}) = 0{,}4 \times 0{,}7 = 0{,}28\).

\subsection*{3.}

On a aussi :
\[
p(\overline{A} \cap \overline{F}) = p(\overline{A}) \times p_{\overline{A}}(\overline{F}) = 0{,}6 \times 0{,}1 = 0{,}06.
\]
Or, d'après la loi des probabilités totales :
\[
p(\overline{F}) = p(A \cap \overline{F}) + p(\overline{A} \cap \overline{F}) = 0{,}28 + 0{,}06 = 0{,}34.
\]

\subsection*{4.}

Il faut trouver :
\[
p_{\overline{F}}(A) = \dfrac{p(A \cap \overline{F})}{p(\overline{F})} = \dfrac{0{,}28}{0{,}34} \approx 0{,}8235 \approx 0{,}82.
\]

\subsection*{5.}

On a vu que la probabilité de choisir un participant ayant choisi un séjour à l'étranger est égale à \(0{,}34\).

Donc la probabilité d'interroger deux participants (avec éventuellement deux fois le même participant) ayant choisi un séjour à l'étranger est égale à : \(0{,}34 \times 0{,}34 = 0{,}1296\).

Donc la probabilité qu'au moins un des deux participants ait choisi un séjour en France est égale à : \(1 - 0{,}1296 = 0{,}8704 \approx 0{,}87\).

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Avec \(n = 0\), on calcule : \(u_1 = 0{,}98 \times 800 = 784\) (habitants).

\subsection*{2.}

La relation \(u_{n+1} = 0{,}98 u_n\), vraie pour tout entier naturel \(n\), montre que la suite \((u_n)\) est géométrique de raison \(0{,}98\) et de premier terme \(u_0 = 800\).

\subsection*{3.}

On sait que pour tout entier naturel \(n\), \(u_n = 800 \times 0{,}98^n\).

\subsection*{4.}

2025 correspond à \(n = 4\), d'où :
\[
u_5 = 800 \times 0{,}98^4 \approx 723{,}1,
\]
soit 723 habitants à l'unité près.

\subsection*{5.}

\begin{python}
def u(n) :	
	u = 800
	for i in range(1,n) :
		u = u * 0.98
	return u
\end{python}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{Partie A : Lecture graphique}

\paragraph{1.} La tangente en \(A\) est horizontale donc \(f'(0) = 0\).

La tangente en \(B\), qui est la droite \((BC)\), a pour coefficient directeur :
\[
f'(2) = \dfrac{6 - 2}{1 - 0} = 4.
\]

\subsection*{Partie B : Calcul algébrique}

\(f(x) = \e^x (2x + 2)\).

\paragraph{2.} En tant que produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\), \(f\) est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et :
\[
f'(x) = \e^x (2x + 2) + 2\e^x = \e^x(2x + 2 + 2) = \e^x(2x + 4).
\]

\paragraph{3.} On sait que, quel que soit le réel \(x\), \(\e^x > 0\), donc le signe de \(f'(x)\) est celui de \(2x + 4\).

\[
2x + 4 > 0 \iff x > -2
\]

Donc \(f\) est décroissante sur \(\left]-\infty\,;\,-2\right[\), puis croissante sur \(\left]-2\,;\,+\infty\right[\), avec un minimum en :
\[
f(-2) = \e^{-2}(2 \times (-2) + 2) = -2 \e^{-2} \approx -0{,}271.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3, espcl=3]{$x$ / 1, {$\e^x$} / 1, {$2x + 4$} / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-\infty}$, ${-2}$, ${+\infty}$}
\tkzTabLine{,+,,+,}
\tkzTabLine{,-,0,+,}
\tkzTabLine{,-,0,+,}
\tkzTabVar{+/{$$},-/{$-2\e^{-2} \approx -0{,}271$},+/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{4.} On sait que l'équation réduite de la tangente au point d'abscisse \(0\) est :
\[
y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]
Avec \(f(0) = 1 \times 2 = 2\) et \(f'(0) = 1 \times (0 + 4) = 4\), l'équation devient :
\[
y - 2 = 4x \quad \text{ou} \quad y = 4x + 2.
\]

\paragraph{5.}
La tangente en \(A\) est parallèle à l'axe des abscisses.  
\(A\) a pour abscisse \(-2\), donc :
\[
f'(-2) = \e^{-2} \times (2 \times (-2) + 4) = \e^{-2} \times 0 = 0,
\]
la tangente en \(A\) est parallèle à l'axe des abscisses.

L'équation de la tangente étant \(y = 4x + 2\), on a bien pour \(x = 1\) (abscisse de C) :
\[
y = 4 \times 1 + 2 = 6 \text{ (ordonnée de C).}
\]
La tangente en \(B\) contient bien le point \(C\).

\end{document}
